\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{amssymb,graphicx, listings, amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\title{Oblig 2, Mat-Inf3360}
\author{Kristian Hesselberg Brox}
\begin{document}
\maketitle

\begin{bf}{Project 3.1} \end{bf}

\begin{equation} v_t = Av, \qquad v(0) = v^0 \end{equation}
\begin{equation} A \in \mathbb{R}^{n,n}, \qquad v^0 \in \mathbb{R}^n  
\end{equation}
a)
\begin{align*} 
    v(t) &=e^{\mu t}w  \\
    v_t &= \mu e^{\mu t}w \\
    &= e^{\mu t}Aw \\
    &= A(e^{\mu t}w) \\ 
    &= Av   \\ 
    v(0) &= e^0 w \\
    &= v^0  \qquad  \square \\
\end{align*}
    
b) 
\begin{align*}
    v(t) &= \sum_{k=1}^{n} c_{k} e^{\mu_kt}w_{k} \\
    v_t &=  \sum_{k=1}^n c_{k} e^{\mu_kt}\mu_{k} w_{k} \\
    &= \sum_{k=1}^{n} c_k e^{\mu_k t}Aw_k \\
    &= A(\sum_{k=1}^{n} c_{k} e^{\mu_kt}w_{k}) \\ 
    v(0) &= \sum_{k=1}^n c_kw_k = v^0 \qquad \square
\end{align*}

c)
$A$ har $n$ egenverdier og $n$ lineært uavhengige egenvektorer. Da danner 
$\{w_k\}_{k=1}^n$ en basis for $\mathbb{R}^{n}$ og alle løsninger av systemet 
$v_t=Av$ kan dermed skrives på formen (3.76).

d) 
Vi definerer $v_{-1}=v_{n}=0$, $v(x_i,t)=v_i$ og 
$v = (v_0,v_1,...,v_{n-1})^T$.
\begin{align*}
    v_t(x_j,t)&=-(L_hv)(x_j,t) \\
	    &= \frac{v(x_{j+1},t)-2v(x_j,t)+v(x_{j-1},t)}{h^2} \\
    \Rightarrow v_t &= Av
\end{align*}

e)
\[f(x)=sin(\pi x)-3sin(2\pi x)\] \\
definer \[f_i = f(x_i).\]
$A$ har egenverdier \[\mu_1 = -27, \mu_2 = -9\] og egenvektorer 
\[w_1 = (-1,1)^T, w_2 = (1,1)^T\] 
\[ \Rightarrow c_1=\frac{3}{2},\quad c_2=\frac{1}{2}. \]
Så løsningen av (3.77) blir
\begin{equation}
    v(t) = \sum_{k=1}^{n} c_{k} e^{\mu_kt}w_{k} = 
    \frac{3}{2}e^{\mu_1t}w_1 + \frac{1}{2}e^{\mu_2 t}w_2
\end{equation}

f)
\[-(L_hv)(x_j,t)=\frac{v_{j+1}-2v_j+v_{j-1}}{h^2}\] 
\[\Rightarrow -(L_hv)= -\frac{1}{h^2}tridiag(1,-2,1)v=Av \]
mao. $-L_h$ er ekvivalent med A. \\

g)
Fordi $\{w_{k,j}\}_{k=1}^n=\{sin(kx_j)\}_{k=1}^n$ er egenvektorene til
$A=-\frac{1}{h^2}tridiag(1,-2,1)$, og $-\mu_k$ er deres tilhørende 
egenverdier. \\

h)
\begin{align*}
    n=2: \\
    v(t)=\frac{5\sqrt{3}}{2}e^{-9t}sin(\pi x)+
	    \frac{3\sqrt{3}}{2}e^{-27t}sin(2*\pi x) \\
    n\ge 4: \\
    v(t) = 3e^{-\mu_1 t}sin(\pi x)+5e^{-\mu_4 t}sin(4\pi x) 
\end{align*}
hvor $\mu_k$ ble definert i teksten til oppgave g). 
Plot av $v(x,0.01)$ for $n$ = 2,4,6 og $u(x,0.01)$ er i enden av 
dette dokumentet. \\

i)
\begin{align*}
    E_h(t) &= h(\frac{v(0,t)^2+v(1,t)^2}{2}+\sum_{j=1}^nv_j(t)^2) \\
	&= h\sum_{j=1}^nv_j(t)^2 \\
    \Rightarrow E_h'(t) &= 2h\sum_{j=1}^nv_j(t)v_j'(t) \\
	&= -2h\sum_{j=1}^nv_j(t)(L_hv_j)(t) \\
	&= -2<L_hv(\cdot,t),v(\cdot,t)>_h \\
	&= -2h^{-1}\sum_{j=1}^n(v_{j+1}(t)-v_j(t))^2 \le 0 \qquad \square
\end{align*}

j)
definer $v_i^n=v(x_i,t_n)$
\begin{align*}
    \frac{v_i^{n+1}-v_i^n}{\Delta t}&=
		\frac{v_{i+1}^n-2v_i^n+v_{i-1}^n}{h^2} \\
    \Rightarrow v_i^{n+1} &= 
	    v_i^n+\frac{\Delta t}{h^2}(v_{i+1}^n-2v_i^n+v_{i-1}^n) \\
    \Rightarrow v^{n+1}&=v^n+\Delta tAv^n \\
    &= (I + \Delta tA)v^n \qquad \square
\end{align*}

k)
\begin{align*}
    v^m&=(I+\Delta tA)^mv^0 \\
	&= (I+\Delta tA)^m\sum_{k=1}^nc_kw_k \\
	&= \sum_{k=1}^nc_k(I+\Delta t\mu_k)^mw_k \\
    \Rightarrow v_j^m &= \sum_{k=1}^nc_k(1-\Delta t\mu_k)^msin(k\pi x_j)
		\qquad \square \\
\end{align*}

\newpage

\begin{bf}{Exercise 4.16} \end{bf}

a)
\[ T_k(t) = e^{-(k\pi)^2t},\quad T(t)=\max_k|T_k(t)|=1  \]
Vil vise at $\max_k|(a_k)^m|\le T(t)=1$
Setter inn partikulærløsningen $a_k^me^{ik\pi x_j}$ i skjemaet og får
\begin{align*}
    \frac{a_k-1}{\Delta t}&=frac{a_k+1}
	    {2(\Delta x)^2}(e^{-ik\pi\Delta x}-2+e^{ik\pi\Delta x}) \\
    \Rightarrow a_k &= 1+\frac{a_k+1}{(\Delta x)^2}(cos(k\pi\Delta x)-1) \\
    &= \frac{1-\frac{2\Delta t}{(\Delta x)^2}sin^2(k\pi\Delta x/2)}
	    {1+\frac{2\Delta t}{(\Delta x)^2}sin^2(k\pi\Delta x/2)} \\
    \Rightarrow |a_k|&\le 1 \\
\end{align*} 

b)
$A = \frac{1}{(\Delta x)^2}tridiag(1,-2,1)$
så 
\begin{align*}
    \frac{v^{m+1-v^m}}{\Delta t}&=-\frac{1}{2(\Delta x)^2}(Av^{m+1}+Av^m) \\
    \Rightarrow v^{m+1}&= (I+\frac{\Delta t}{2}A)^{-1}
		    (I-\frac{\Delta t}{2}A)v^m \\
\end{align*}

c)
\begin{align*}
    v^m &= ((I+\frac{\Delta t}{2}A)^{-1}(I-\frac{\Delta t}{2}A))^mv^0 \\
    v_j^0 &= \sum_{k=1}^n\gamma_ksin(k\pi x_j) \\
    \Rightarrow \gamma_k&=2\Delta x\sum_{j=1}^nv_j^0sin(k\pi x_j) \\
    \Rightarrow v_j^m &= \sum_{k=1}^n\gamma_k(\frac{1-0.5\Delta t\mu_k}
	    {1+0.5\Delta t\mu_k})^msin(k\pi x_j) \\
	    &= \sum_{k=1}^n\gamma_ka(\mu_k)^msin(k\pi x_j) \\
\end{align*}

d)
\begin{align*}
    |a(\mu)-e^{-\mu t}| &= |\frac{1-0.5\Delta t\mu}{1+0.5\Delta t\mu}
	    - 1+\Delta t\mu-0.5\Delta t^2\mu^2| + O(\Delta t^3) \\
	    &= |\frac{1-\Delta t\mu/2+\Delta t\mu+\Delta t^2\mu^2/2
		    -\Delta t^2\mu^2/2}{1+\Delta t\mu/2}-1|+O(\Delta t^3) \\
	    &= O(\Delta t^3)
\end{align*}

e)
Løsning av oppgaven vedlagt som ex416.py. Jeg har ikke automatisert 
testing av forskjelige parametre, men kjørt koden med r mellom 0.1 og 10000
uten å få en løsning som vokser i absoluttverdi. 

\newpage


\begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.5]{plotN=2.pdf}
    \caption{n=2}
\end{figure}
\begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.5]{plotN=4.pdf}
    \caption{n=4}
\end{figure}
\begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.5]{plotN=6.pdf}
    \caption{n=6}
\end{figure}


\end{document}

